\documentclass[maincolor=uni-luebeck,
				sheet = 4, prefix, task = 1]{exercise}

\setgroup{Informatik - Gruppe 02\\ Abgabe am 16.11.2017}

\settitle[Theoretische Informatik]{Übungsblatt 04}
\addstudent[664349]{Christoph Hoffmeyer}
\addstudent[663670]{Christoph Konietzko}
\addstudent[661685]{Florian Nagel}


\lstset{language=java, morekeywords = {}, tabsize = 4}

%https://www.mlte.de/downloads/exercise.pdf

\begin{document}
	\task[Umgang mit Quantoren üben, 6 Punkte]
	\begin{enumerate}[1.]
		\item $$ (\forall w) (w \in L_1 \to (\exists w') ((w' = w \circ b) \lor (w' = w \circ b))) $$
		\begin{align}
			&\neg (\forall w) (w \in L_1 \to (\exists w') ((w' = w \circ b) \lor (w' = w \circ b))) \\
			&\equiv (\exists w) \neg (w \in L_1 \to (\exists w') ((w' = w \circ b) \lor (w' = w \circ b))) \\
			&\equiv (\exists w) (w \in L_2 \land \neg (\exists w') ((w' = w \circ b) \lor (w' = w \circ b))) \\
			&\equiv (\exists w) (w \in L_2 \land (\forall w') \neg (( w' = w \circ a) \lor ( w' = w \circ b ))) \\
			&\equiv (\exists w) (w \in L_2 \land (\forall w') ( \neg (w' = w \circ a) \land \neg(w' = w \circ b))) \\
		\end{align}
		\item $$ (\forall w) (w \in L_3 \to (\exists w') (w = w' \circ w') \land (2 \leq |w'|) ) $$
		\begin{align}
			&\neg (\forall w) (w \in L_3 \to (\exists w') (w = w' \circ w') \land (2 \leq |w'|) ) \\
			&\equiv (\exists w) \neg (w \in L_3 \to (\exists w') (w = w' \circ w') \land (2 \leq |w'|)) \\
			&\equiv (\exists w) (w \in L_3 \land \neg (\exists w') (w = w' \circ w') \land (2 \leq |w'|)) \\
			&\equiv (\exists w) (w \in L_3 \land (\forall w') \neg ((w = w' \circ w') \land (2 \leq |w'|))) \\
			&\equiv (\exists w) (w \in L_3 \land (\forall w') (\neg (w = w' \circ w') \lor \neg (2 \leq |w'|))) \\
		\end{align}
	\end{enumerate}
	
	\task[Pumping-Lemma üben, 10 Punkte]
	\begin{enumerate}[1.]
	\item \begin{itemize}
			\item Sei $n$ beliebig.
			\item Dann ist $w = a^n b^{2n+7} \in A$, mit $|w| \geq n$.
			\item Sei $xyz = w$ eine beliebige Zerlegung mit $|y| \geq 1$ und $|xy| \leq n$. Dann ist $y = a^t$, für ein $t \geq 1$.
			\item Für $k = 0$ gilt $xy^kz = a^{n-t}b^{2n+7}$. Da $2n+7-2t \not = 2n+7$, ist $xy^kz \not \in A$.
		\end{itemize}
	\item \begin{itemize}
			\item Sei $n, m$ beliebig.
			\item Dann ist $w = a^{n+m}b^ma^n \in B$, mit $|w| \geq n$.
			\item Sei $xyz = w$ eine beliebige Zerlegung mit $|y| \geq 1$ und $|xy| \leq n$. Dann ist $y = a^t$, für ein $t \geq 1$.
			\item Für $k = 0$ gilt $xy^kz = a^{n+m-t}b^ma^n$. Da $m-t \not = m$ oder $n-t \not = n$, ist $xy^kz \not \in B$.
		\end{itemize}
	\item \begin{itemize}
			\item Sei $n$ beliebig.
			\item Dann ist $w = a^nb^n \in C$, mit $|w| \geq n$.
			\item Sei $xyz = w$ eine beliebige Zerlegung mit $|y| \geq 1$ und $|xy| \leq n$. Dann ist $y = a^t$, für ein $t \geq 1$.
			\item Für $k = 0$ gilt $xy^kz = a^{n-t}b^n$. Da $n-t \not = n$, ist $xy^kz \not \in C$.
		\end{itemize}
	\item \begin{itemize}
			\item Sei $n, m$ beliebig.
			\item Dann ist $w = a^nb^ma^n \in D$, mit $|w| \geq n$.
			\item Sei $xyz = w$ eine beliebige Zerlegung mit $|y| \geq 1$ und $|xy| \leq n$. Dann ist $y = a^t$, für ein $t \geq 1$.
			\item Für $k = 0$ gilt $xy^kz = a^{n-t}b^ma^n$. Da $n-t \not = n$, ist $xy^kz \not \in D$.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	
	\task[Pumping-Eigenschaft ist nur ein notwendiges Kriterium, 4 Punkte]
	$\zz$ Daraus, dass eine Sprache die Pumping-Eigenschaft erfüllt, folgt nicht, dass diese Sprache regulär ist. Beweis anhand daran, dass die nicht reguläre Sprache $L = \lbrace 0^k1^m0^m | k, m \in \N \rbrace \cup \lbrace 1^k 0^m | k, m \in \N \rbrace$ die Pumping-Eigenschaft erfüllt.\\
	
	Sei $k, m$ beliebig. Dann wählen wir für $\lbrace 0^k1^m0^m | k, m \in \N \rbrace$ dann $w = 0^k1^m0^m$ aus. Merke, dass $w \in L$, mit $|w| \geq k+m$.
	Sei $xyz = w$ eine Zerlegung mit $|y| \geq 1$ und $|xy| \leq n$. Dann ist $y = 0^t$ für ein $t \geq 1$. Dann können wir $L$ beliebig wählen für $xy^lz$, und $xy^lz$ ist Element von $\lbrace 0^k1^m0^m | k, m \in \N \rbrace$.
	
	Nun wählen wir für $\lbrace 1^k0^m | k, m \in \N \rbrace$ dann $w = 1^k0^m$ aus. Merke, dass $w \in L$, mit $|w| \geq k+m$.
	Sei $xyz = w$ eine Zerlegung mit $|y| \geq 1$ und $|xy| \leq n$. Dann ist $y = 1^t$ für ein $t \geq 1$. Dann können wir $L$ beliebig wählen für $xy^lz$, und $xy^lz$ ist Element von $\lbrace 1^k 0^m | k, m \in \N \rbrace$.
	
	Somit haben wir für alle Elemente von $L$ gezeigt, dass die Pumping-Eigenschaft erfüllt ist. Da $L$ nicht regulär ist, folgt daraus, dass die Pumping-Eigenschaft nicht hinreichend ist, um zu bestimmen, ob eine Sprache regulär ist. 
	
\end{document}